---
title: >-
    فصل ۶۸
---
# فصل ۶۸

<div class="n" id="bn1"><p>آنچه گفته‌اند که عاشق در مقام فراق خوشتر از آنکه درمقام وصال راستست زیرا که در فراق امیدوصالست و در وصال بیم هجر، اما با درد فراق ساختن و خود را بخود برانداختن از دید امتناع وصول بود واین از تفرقه خالی نیست زیرا که در درد انیت این باقی بود و در وصول بهویت او در باقی بود:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>او را که بقای او بباقی باشد</p></div>
<div class="m2"><p>برگوی ز بندگی چه باقی باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>هشیار چگونه گردد از مستی عشق</p></div>
<div class="m2"><p>چون پادشهش بذات ساقی باشد</p></div></div>